(19留意) 給西方欺負 不是人人有機會

中國人今天的錢和影響力，實際上多是來自那個它所不想融入的「西方系統」。

不再反日、反帝，反蘇修，反資本家，現在中國人的身份認同，又回到清末那一種「反西方」情結。中國帶頭的亞投行、一帶一路，其實也是一種民族身份建構工程。

中國人想做「非西方世界」的領袖，將那些深受「西方」剝削的國家和人民團結在自己麾下。已經概念爆破的「金磚五國」，內裡也是這一套，販賣的是「非西方世界的崛起」，當年也有很多白人左派和應。

但這些工程近來似乎有很多阻滯，那些「受西方剝削」的國家，似乎不太賣中國的帳。

中國人自己也明白，「民族感情」是一回事，但實際又是另一回事。中國人最講實際。他們知道被西方欺負有時能帶給你自由、帶給你進步。殖民主義在中國幾乎等於進步的代名詞。租界是暫時的好，殖民地是更久甚至永久的好。

好像說青島曾經被德國租借和建設，留下了全中國最好的排水系統。中國其他所謂一線城市，遇豪雨就打出「X年一遇」口號，然後就是第三世界式的水浸和死人。

2015年，武漢有一條於1909年服役的英國水管退休，因為運行106年從未爆過一次水管，而上了新聞。好了，當然還有日本。在中國人心目中惡名昭彰的日本人，在台灣留下了很多建設和知識，她的水利之父是一個日本人，叫八田與一，他的銅像最近若干之前，被仇日的中國人砍頭。

愈讀「中國史」愈知「中國人」的虛幻

租界雖然是暫時的，卻也成了很多人做生意、發財、冒險的地方，又是異見人士躲藏的地方，最喜歡出入這些地方的，都是當時的「革命義士」。香港很多愛言說歷史的權貴，叫年輕人多讀歷史。謂這樣年輕人「就會知道自己是中國人」。其實讀越多自古以來的「中國史」，反而愈知道「中國人」身份的虛幻無實；讀大清的衰落史，又會知道比較之下，西人的「壓迫」經常比中國原生的專制要好。

今日中國的身份認同，隱然建立於不願意融入世界體系的不適應，但中國人的錢和影響力，實際上又是來自這個「西方系統」，從美國拉著她對抗蘇聯、進入聯合國、進入世貿，這一切當然是收編。收編是想用和平的方法，為自己除去敵人，但現在這一切，卻為西方自己培育了私心自用的大敵。

中國人現在成為了自我實現預言的一群，他們被「經濟奇蹟」沖昏了頭腦，一天到晚覺得自己有錢，前途光明，所以世界要來出手阻止他們，所以咱們更要「加大力度」去自立門戶，買人家的戰略資產、偷人家的機密、買起人家的政客—這些行為最後真的引來了世界圍堵。現在他們如願以償，終於可以跟「西方」對立起來，一嘗清末人那種感到行將亡國、滿懷憂患的刺激。

但關鍵來了，也不是你想給西方欺負，西方就會來欺負你。要聽劉曉波的話。劉曉波說，中國要真正改變，就是要給西方人殖民三百年。「香港一百年殖民地變成今天這樣，中國那麼大，當然需要三百年殖民地，才會變成今天香港這樣，三百年夠不夠，我還有懷疑。」這還不算刺激，之後更重要的還是這句：「但歷史不會再給中國人這樣的機會了，殖民地時代已經過去了，沒人會願意再背中國這個包袱。」

列強組成的董事局才是話事人

就算是以前，「列強」也不如中國人所想的那樣，想分裂和統治中國，因為中國太大、賤民太多，無利可圖的地帶太多。有一些租界和小殖民地已經足夠。他們是真心希望協助清廷統治的，因為沒了清廷還真不知怎麼管理這四萬萬人。

說西人想奴役中國人嗎？他們不想親自來，因為奴役人也要管教，也要成本，他們將這個重任交給了清廷，之後是中國人的政權，由他們代理奴役這件事。在改革開放之後，中國人成為世界工廠裡的工人，中共也就是代他們管理勞工的CEO罷了，背後由列強組成的董事局才是話事人。

所以不是簡單地說殖民主義是好是壞，而是殖民主義好和壞的那一面，都要機緣才能達成。機緣過了，你想做妓女都沒有恩客。就算是讀香港預科的世史課，都知道歐洲的新殖民主義，有時也不是那麼利益導向，很多「東進」行為，不過是浪漫主義以及跟歐洲同行列強競爭的心態而使，有時佔到的地方根本不能產生很大利益，還要管理成本，為本國添煩添亂。

但也是因為這些無定向的擴張，有些地方的人知道了文明，沒有殖民主義，他們可能一世都嘗不到一點人權和自由。二戰之後是怎麼一回事呢？所謂的非殖民化、歐洲撤出，是公義和自主來臨嗎？在解殖地區，他們得到了香港人沒有的機會，去嘗試自己管治自己，建立民族和國家，但在歐洲的角度而言，是他們不願再負擔其他地方的「文明開化」，不願再背亞非拉包袱。

用槍炮轟擊國門，派官員管治異族的殖民主義，現在變成了一種old fashioned的行為，最先進的帝國變成用資金和跨國企業剝削，卻不用負擔一個政府的基礎成本。白人之中的進步左派，只是在學理上合理化這個新的全球統治範式，表面上是道德，內裡是利益。沒人再願意明刀明槍搞殖民主義，就算是中國自己，也是透過錢和企業去做。所以結論是，被「西方」欺負有時能帶給你自由，帶給你進步；但不是你想給「西方」欺負，「西方」就會來欺負你，歷史不會再給你這樣的機會了。

文：盧斯達

仲以為19寫

愈讀「中國史」愈知「中國人」的虛幻
愈讀得多就愈聞到陣支那臭

三百年夠唔夠
嘻

根本係中共問題姐，漢人或者東亞人唔係問題所在喎，而家嘅台灣，日本，南韓都唔錯啦。
反而篇文有少少煽動人崇洋同支持美國咁。
大佬啊，都係嗰句，你唔中意中共唔係一定要支持美國喎，政治同民族可以係兩樣嘢。

唔講中國人啦，當漢族人，香港台灣再加星馬同美洲嘅團結啲ok？
一齊令中國結束一黨專政啦

咁你係咩種族？我真係唔識 英國品種嘅狗？

維基:
漢族，是生活在東亞地區的一個民族，種族上屬於東亞蒙古人種，是數個現代國家和地區的主體民族。佔中國大陸人口[34][35]92%，佔臺灣人口97%，佔新加坡人口74%，佔馬來西亞人口23.4%。漢族在世界各地皆有分布，總人口約為13.9億，約占世界人口的18.2%，目前是世界上人口最多的民族[34]，然而在中國大陸漢族與部分少數民族的生育率低於世代更替水平[36]。
中國上古史學專家許倬雲認為，在魏晉南北朝時「華夏人」開始出現「漢人」自我稱謂，而在此之前，「漢人」、「漢民」多為周邊國家對漢朝國民的稱呼[37]。漢族自稱「漢人」[38][39]，其他民族稱之「唐人」[40]、「華人」[41]、「秦人」[42]、「桃花石」[43]。

古籍中也有以「漢」作為民族的稱呼[44][45][46][47][48][49][需要更好來源]。

憤青

咁有請你搵reference解釋下漢族
同埋分享下自己係咩民族

漢族同中華民族都係d差不多先生名詞，創造出黎方便帝國統治

北京人、蘇杭人、湖南人、福建人、廣東人都話自己係漢人，相貌體型語言文化習俗差異咁大，如果咁都叫做同一個民族，差不多等於係歐洲白人都可以當係同一個民族

仲停留在民族思想階段
西方己經講緊全球化
所以唔會再玩殖民
因為西方明白多隻香爐多隻鬼
西方殖民除左為利益
也有文化及宗教擴張原因
西方人要把基督教的所謂福音傳給世界

但中國要為歷史報仇
想成強國
呢種反全球化，國家主義同專政
反而係佢成長的動力
值得思考

平起平坐？

愚見：同「民族」對立既應該係「公民」 唔係全球化

係 公民意識同民族主義係對抗
中国為左反公民意識 創造中華民族出黎洗腦

客家 潮洲 廣府 以前港英時代教科書話廣東三大民族 重有蜑家 鶴佬等少數民族

支持白人接手亞洲

民族呢樣嘢不嬲都唔係睇血統

香港真係唔係漢喎